不接待大陸客 - 馮睎乾

不接待大陸客 - 馮睎乾

「黃店」光榮冰室張貼告示，明言不招待大陸客，點餐亦限用粵語英文，惹來平機會警告：若不撤回公告，則有歧視之嫌。一般網民包括「港漂」的討論，多着眼於「歧視」，我覺得有點捉錯用神。

法律上似不能視香港人和大陸人為兩個種族，所以算不上種族歧視，說是「語言歧視」就更欠法理。冰室這個告示，與其說是店規，倒不如說是連儂牆的延伸，旨在政治表態。表什麼態？若是表態歧視大陸人，去年已可張貼，不必等到今天。所以店主最想表達的是：「政府不封關，我來封！」

象徵意義大於一切，真要切實執行，想想也知道不可能。深圳人、廣州人光顧，操流利粵語點餐，試問如何識別？難道人人查身份證？把一個顯然針對政府抗疫不力的表態視作「歧視」，我覺得是個不幸的誤會。何況我也看不出，堅持不講普通話有何問題？

本人六年前經營食店，從未公告用什麼語言，但客人跟我講普通話，我例必以粵語回答，並溫馨提示對方說粵語或英文，因為我實在聽不懂。通常客人也會「配合」，我經驗中從未出現劍拔弩張的場面，連尷尬氣氛也欠奉，按常理也不會──正常人是來吃飯，不是來踩場。

若你認定那黃店是「歧視」，最理想的回應是拒絕光顧。奇怪的是，有位從大陸來港的黃絲大學講師，居然忽發奇想，拉隊到冰室刻意講普通話，試探有沒有歧視。人性是沒必要試探的，你又不是撒旦。我也認識幾位港漂，有少奶奶也有高材生，她們說她們的普通話，我講我的廣東話，一直相安無事。

然而新移民絕不能用港漂作代表，比如我認識的基層新移民（至少數十個），他們日常跟本地人溝通，全用粵語。有一位粵語不正，還會被圍內新移民（友善地）嘲笑。如果有容易受傷的港漂跟他們說：「來港後被迫說粵語，感受到歧視嗎？」他們大概會用廣東話答道：「咩歧視呀？我要搵食㗎，喺香港唔識廣東話點搵工？」

港漂似乎沒意識到自身階級優勢，竟為了區區一間冰室而控訴千言萬語，也是另一種「何不食肉糜」。整件事根本可用四個字概括：剜肉成瘡。只講「歧視」，也許正代表了詞彙的貧乏。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com